\section{Introduction}

\subsection{Les moteurs physiques}

Invisibles, les phénomènes physiques qui régissent le fonctionnement
de notre univers sont pourtant omniprésents et universels. \'Etudiées
depuis des siècles, les lois les décrivant ont été à maintes reprises
redéfinies et affinnées et il est de nos jours indispensable de
pouvoir les modéliser de façon fidèle ou tout du moins d'être capable
de les approximer de façon plausible.

Une simulation industrielle visant par exemple à reproduire
virtuellement les interactions entre les différentes pièces qui
composent une automobile doit être capable de reproduire de façon
réaliste la friction des pneumatiques sur le sol, l'influence de la
gravité sur le véhicule, le comportement thermique et volumique des
fluides qu'il contient ainsi que de nombreux autres aspects de son
fonctionnement. Le système informatique simulant tous ces facteurs est
appellé moteur physique. Dans cet exemple, les enjeux de sécurité et
de qualité sont grands et des résultats d'une précision extrême sont
exigés. Les calculs à mettre en jeu pour les obtenir peuvent donc se
permettre d'être très coûteux et de se baser sur des modélisations
mathématiques complexes. Il n'est pas rare que ces processus de
simulation soient répartis sur plusieurs machines et s'étalent sur une
durée de calcul de plusieurs heures.

A contrario, les moteurs physiques d'autres types de système complexe
ne peuvent se permettre une telle latence et doivent fonctionner en
temps réel. La contrainte est encore plus forte lorsque le moteur
physique doit cohabiter avec d'autres modules gérant différents
aspects de l'application. On pense notamment aux jeux vidéo, qui
partagent le temps de calcul alloué entre le moteur graphique, le
moteur d'intelligence artificielle, la gestion du son, la gestion du
réseau, et bien sûr le moteur physique. Dans le cadre de ce type
d'application, auquel on peut greffer la réalité virtuelle et ses
applications dérivées, la contrainte la plus importante est le temps
d'éxecution et non la précision des résultats. On ne cherche plus à
obtenir des données exactes mais une représentation plausible du
réel. Ainsi, certains raccourcis pourront être tolérés et une part de
réalisme est sacrifiée au profit de la vitesse.

La physique est un champ très vaste dont les disciplines vont de
l'acoustique à l'électronique. Néanmoins, le spectre d'action des
moteurs physiques se limite à la mécanique classique, dite mécanique
newtonienne. Ce sous-domaine répond à des questions telles que :
Comment réagira cette balle si on la lance sur un mur ? Quelle est
l'influence d'une planète sur un objet spatial donné ? Pourquoi un
liquide visqueux dispose-t-il d'une faible vitesse d'écoulement ?
Quelles déformations engendrera un choc entre deux voitures ?

La mécanique newtonienne est elle-même une vaste discipline et la
précision d'une modélisation ne suffit pas à la différenciation entre
tous les moteurs physiques. Souvent, un moteur physique sera
spécialisé. Certains simuleront les interactions entre corps rigides
comme une boîte en plastique tombant sur le sol. Certains simuleront
le comportement d'objets déformables comme une balle de caoutchouc
jetée sur un mur. D'autres se concentreront sur les réactions entre
liquides ou entre gaz.

\subsection{Travail à accomplir}

L'objectif de ce projet est de concevoir un moteur physique de base
permettant de gérer les interactions entre corps rigides convexes. On
parle de corps rigides dans la mesure o\`u les objets mis en jeu
seront indéformables et incassables. Dans un tel contexte, une tasse
en porcelaine surmontée d'un bloc de granite d'une tonne ne serait
aucunement endommagée. On parle de corps convexes car se limiter dans
un premier temps à ce type de structure autorise certaines facilités
dans les calculs. Une piste pour étendre la simulation aux solides
concaves sera présentée dans la dernière partie.

La contrainte principale de notre application sera le temps. On veut
concevoir une simulation éxecutable en temps réel de telle façon que
si l'utilisateur modifie l'environnement de la simulation à un instant
quelconque, une réaction à cette interaction soit immédiatement
générée. Certains raccourcis dans les calculs ainsi que plusieurs
approximations seront acceptés. Le fonctionnement du moteur se base
néanmoins sur des lois bien connues de la mécanique de Newton et ses
résultats ne devront pas s'éloigner de façon demesurée de ceux que
l'on retrouverait dans une situation réelle.

\subsection{\'Etude de cas}

L'activité physique d'un corps se divise en plusieurs phases. Afin de
les détailler, analysons une situation concrète. Si l'on tenait une
balle dans notre main et que nous la lachions au dessus d'un plan
faiblement incliné, quelles seraient les étapes que cet objet
traverserait avant d'arriver à un état de repos ?

\subsubsection{La chute}

La main s'ouvre et laisse s'échapper la balle. Notre appréhension du
monde qui nous entoure nous permet de prévoir que l'objet tombera et
accélérera vers le bas. Ce phénomène est quantifié par la seconde loi
de Newton.

\begin{align*}
  \vec{a} = \frac{1}{m} \sum{\vec{F}_i}
\end{align*}

Cette règle décrit l'accélération $\vec{a}$ d'un corps comme étant le
produit de l'inverse de sa masse $m$ et de la somme des forces
$\vec{F}_i$ qui lui sont appliquées. Dans notre exemple, on lache la
balle sans lui donner d'élan initial et la seule influence qu'elle
subit au cours de sa chute est celle de la gravité. La gravité
terrestre est une force de $9.81 N$ dirigée vers le noyau de la
planète mais dans la simulation, on peut la réduire à une force
dirigée vers le "bas" (dans la direction négative de l'axe $y$). Afin
de bénéficier d'un moteur physique versatile, la puissance de la
gravité pourra être modifiée, pour simuler une situation lunaire par
exemple, ou être totalement annulée, pour simuler une situation en
apesanteur. En réalité, la gravité ne sera pas codée "en dur" mais
appartiendra à une liste de forces environnementales qui contiendra
toutes les influences que le monde extérieur applique aux objets qu'il
contient. On pourra par exemple modéliser, entre autres, la résistance
de l'air ou le roulis irrégulier du vent.

Cette observation nous oriente sur la façon dont l'on pourra modéliser
les déplacements d'objets soumis à des forces extérieures. \`A chaque
corps seront associées des quantités physiques telles que la position,
la vitesse et l'accélération. C'est la façon dont ces variables
évolueront et s'influenceront entres elles qui déterminera la qualité
du rendu du moteur physique. Dans la première partie de ce
compte-rendu, on précisera donc les méthodes employées pour simuler la
dynamique des corps.

\subsubsection{Le rebond}

Alors que la balle s'approche du plan incliné, on s'attend
naturellement à ce qu'elle entre en contact avec ce dernier et qu'une
réaction proportionnelle à la puissance du choc soit produite. Cette
réaction dépend de nombreux facteurs, notamment des masses des objets
et de leur vitesse respective.

Le moteur physique devra être capable de générer une réaction réaliste
dont la détermination passe par une formule présentée dans la seconde
partie. Néanmoins, le travail le plus complexe n'est pas de calculer
une réponse mais de détecter une collision. Plusieurs processus
géométriques devront être mis en place afin de vérifier si une
collision a lieu et si tel est le cas, afin de mesurer précisément
quels point des deux corps entrent en contact.

Une difficulté supplémentaire vient du fait que la simulation est mise
à jour de façon discrète. Lorsqu'une collision sera détectée entre
deux corps, il est presque impossible de se retrouver dans une
situation de contact parfait. On aura plutôt des contacts pénétrants
au sein desquels l'intégrité physique des corps est corrompue et les
objets rentrent l'un dans l'autre. Une des tâches du moteur physique
sera de pallier ce problème en recalant les corps dans la position de
contact parfait qu'ils auraient dû atteindre.

Cette phase de la vie d'un corps rigide est la plus courte,
puisqu'instantanée, mais demandera paradoxalement le plus de
travail. Les considérations géométriques qui entrent en jeu, ainsi que
les limites à contourner, imposées par l'arithmétique des ordinateurs,
seront détaillées dans la seconde section.

\subsubsection{Le repos}

Les rebonds sur le plan sont de plus en plus faibles, jusqu'à ce que
la balle n'ait plus assez d'énergie cinétique pour s'élever à
nouveau. Puisque qu'elle repose sur un plan légerement incliné, elle
roule quelques instants, de plus en plus lentement, jusqu'à parvenir à
un arrêt total.

Son état de repos laisse penser que plus aucune force ne s'applique
sur elle. Contrairement aux apparences, dans le monde réel ce n'est
pas parce qu'un corps est fixe qu'il est libre de toute influence. La
gravité n'a pas disparu par magie et pourtant l'accélération de la
balle est nulle, puisqu'elle est immobile. La troisième loi de Newton
est là pour démystifier cette situation :

\begin{quote}
Tout corps $A$ exerçant une force sur un corps $B$ subit une force
d'intensité égale, de même direction mais de sens opposé, exercée par
le corps $B$.
\end{quote}

Autrement dit :

\begin{align*}
  &\vec{F}_{A/B} = -\vec{F}_{B/A} \\ &\vec{F}_{A/B} + \vec{F}_{B/A} =
  0
\end{align*}

DESSIN

Ici, la balle subit toujours la gravité mais le plan produit une force
inverse qui permet d'annuler tout mouvement. Même si un spectateur
aura l'impression que la balle est inactive, des micro-collisions lui
permettent de rester à la surface du plan et d'équilibrer le
système. On retrouvera ce phénomène dans le moteur physique.
